\chapter{El teorema de factorización de Weierstrass}
Si $P(z)$ es un polinomio con ceros $z_1, \dots, z_n$, entonces podemos factorizar $P(z)$ como
$$P(z) = c\prod_{k=1}^n (z-z_k)$$
El objetivo es factorizar una función holomorfa usando sus ceros.

\section{Funciones holomorfas sin ceros o con finitos ceros}
\begin{theorem}
    Sea $D$ un dominio simplemente conexo y sea $f$ una función holomorfa en $D$ sin ceros.
    Entonces existe $g$ holomorfa en $D$ tal que $f = e^g$.
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Sea $D$ un dominio simplemente conexo y sea $f$ una función holomorfa en $D$ con un número finito de ceros $z_1, \dots, z_n$.
    Entonces existe $g$ holomorfa en $D$ tal que
    $$f(z) = e^{g(z)} \prod_{n=1}^N (z-z_n)$$
\end{theorem}

\begin{proof}
    Sea
    $$h(z) = \frac{f(z)}{(z-z_1)\dots(z-z_N)}$$
    Solucionando las singularidades evitables, $h$ es holomorfa en $D$ y sin ceros.
    Entonces por el teorema anterior existe $g$ holomorfa en $D$ tal que
    $$e^{g(z)} = h(z) = \frac{f(z)}{(z-z_1)\dots(z-z_N)} \Rightarrow f(z) = e^{g(z)} \prod_{n=1}^N (z-z_n)$$
\end{proof}

Desde otro punto de vista, sea $D$ un dominio simplemente conexo y $\{z_\alpha\}_{\alpha \in \mathcal{F}} \subset D$, podemos plantearnos si existe $f$ holomorfa en $D$ tal que $f$ tiene ceros $\{z_\alpha\}_{\alpha \in \mathcal{F}}$.

Si $\{z_\alpha\}_{\alpha \in \mathcal{F}}$ tiene un punto de acumulación en $D$ entonces, por el teorema de identidad de Weierstrass, $f \equiv 0$.
Nos interesa el caso en el que $\{z_n\}_{n=1}^\infty$ es numerable y sin puntos de acumulación en $D$.

Sea $D = \mathbb{C}$ y sea $\{z_n\}_{n=1}^\infty$ numerable y sin puntos de acumulación.
Habría que definir $\prod_{n=1}^\infty (z-z_n)$, por ejemplo de la forma
$$\prod_{n=1}^\infty (z-z_n) = \lim_{N \to \infty} \prod_{n=1}^N (z-z_n)$$
Como $\{z_n\}_{n=1}^\infty$ es infinito, entonces necesariamente $|z_n| \to \infty$.
En caso contrario, $\{z_n\}$ tendría un punto de acumulación en $\mathbb{C}$.
Si fijamos $z \in \mathbb{C}$, existe $n_0 \in \mathbb{N}$ tal que si $n \geq n_0$ entonces $|z-z_n| > 2$, así que
$$\lim_{N \to \infty} \prod_{n=n_0}^\infty |z-z_n| = \infty$$

\section{Productos infinitos}
Sea $\{a_n\}_{n=1}^\infty$ una sucesión de números complejos.
Queremos darle sentido a $\prod_{n=1}^\infty a_n$.
Por ejemplo, si $P_N = \prod_{n=1}^N a_n$, podemos definir
$$\prod_{n=1}^\infty a_n = \lim_{N \to \infty} P_N = \lim_{N \to \infty} \prod_{n=1}^N a_n$$
Sin embargo, esta definición plantea algunos problemas.
\begin{enumerate}
    \item Si tenemos una multiplicación de números complejos cuyo resultado es 0, queremos que uno de ellos sea cero.
          Sin embargo, si $a_n = \frac{1}{n}$, entonces $P_N = \prod_{n=1}^N \frac{1}{n} = \frac{1}{N!}$ y $\lim\limits_{n \to \infty} P_N = 0$, con $a_n \neq 0$ para todo $n \in \mathbb{N}$.

    \item Queremos que la convergencia depende de la cola.
          Sin embargo, con esta definición depende de un número finito de términos.

          Sea $a_1 = a$ y $a_n = n$ para $n \geq 2$, entonces $\lim\limits_{N \to \infty} P_N = 0$ porque $P_N = 0$ para todo $N \in \mathbb{N}$.
          Sin embargo, si $a_n = n+1$ para todo $n \geq 2$, entonces $\lim\limits_{N \to \infty} P_N = \infty$.
\end{enumerate}

\begin{definition}
    Sea $\{a_n\}_{n=1}^\infty$ una sucesión de números complejos.
    Diremos que el producto infinito asociado a $\{a_n\}_{n=1}^\infty$, que denotamos por $\prod_{n=1}^\infty a_n$, converge si:
    \begin{enumerate}
        \item Existe $n_0 \in \mathbb{N}$ tal que $a_n \neq 0$ para todo $n \geq n_0$.
        \item Existe $\lim\limits_{N \to \infty} \prod_{n=1}^N a_n$ y además es distinto de cero.
    \end{enumerate}
    Si converge, entonces $\prod_{n=1}^\infty a_n = \lim\limits_{N \to \infty} \prod_{n=1}^N a_n$.
\end{definition}

\begin{example}
    \hfill
    \begin{enumerate}
        \item Sea $a_n = \frac{1}{n}$, $n \in \mathbb{N}$.
              Observamos que $a_n \neq 0$ para todo $n \in \mathbb{N}$.
              Sin embargo,
              $$\lim_{N \to \infty} \prod_{n=1}^N a_n = \lim_{N \to \infty} \frac{1}{N!} = 0$$
              Por tanto, $\prod_{n=1}^\infty a_n$ no converge.

        \item Sea $a_1 = 0$ y $a_n = 1 - \frac{1}{n}$, $n \geq 2$.
              Se verifica que $a_n \neq 0$ para $n \geq 2$.
              Ahora bien,
              $$\prod_{n=2}^N \left(1-\frac{1}{n}\right) = \prod_{n=2}^N \frac{n-1}{n} = \frac{1}{2}\frac{2}{3}\dots\frac{N-1}{N} = \frac{1}{N} \xrightarrow[N \to \infty]{} 0$$
              Por tanto, $\prod_{n=1}^\infty a_n$ no converge.

        \item Sea $a_1 = 0$ y $a_n = 1 - \frac{1}{n^2}$, $n \geq 2$.
              Es claro que $a_n \neq 0$ para $n \geq 2$.
              Además,
              \begin{align*}
                   & \prod_{n=2}^N \left(1-\frac{1}{n^2}\right) = \prod_{n=2}^N \frac{n^2-1}{n^2} = \prod_{n=2}^N \frac{(n-1)(n+1)}{n^2} = \left(\prod_{n=2}^N \frac{n-1}{n}\right)\left(\prod_{n=2}^N \frac{n+1}{n}\right) = \\
                   & = \frac{1}{N}\frac{N+1}{2} \to \frac{1}{2}
              \end{align*}
              Por tanto, $\prod_{n=1}^\infty a_n$ converge.
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{theorem}
    Sea $\{a_n\}_{n=1}^\infty$ una sucesión de números complejos.
    Entonces $\prod_{n=1}^\infty a_n$ converge si ocurre lo siguiente.
    \begin{enumerate}
        \item El conjunto $\{a_n : a_n = 0\}$ es finito.
        \item Si existe $M \in \mathbb{N}$ tal que $a_n \neq 0$ para todo $n \geq M$, entonces existe $\lim\limits_{N \to \infty} \prod_{n=M}^N a_n$ y es distinto de 0.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Sea $\{a_n\}_{n=1}^\infty$ tal que $\prod_{n=1}^\infty a_n$ converge.
    Entonces:
    \begin{enumerate}
        \item $\lim\limits_{n \to \infty} a_n = 1$.
        \item $\prod_{n=1}^\infty a_n = 0$ si y solo si existe $n_0 \in \mathbb{N}$ tal que $a_{n_0} = 0$.
        \item Sea $N \in \mathbb{N}$.
              Entonces $\prod_{n=1}^\infty a_{n+N}$ converge y además
              $$\prod_{n=1}^\infty a_n = \left(\prod_{n=1}^N a_n\right) \left(\prod_{n=1}^\infty a_{n+N}\right)$$
        \item Sea $\{b_n\}_{n=1}^\infty$ tal que $\prod_{n=1}^\infty b_n$ converge.
              Entonces $\prod_{n=1}^\infty a_nb_n$ converge y además
              $$\prod_{n=1}^\infty a_nb_n = \left(\prod_{n=1}^\infty a_n\right) \left(\prod_{n=1}^\infty b_n\right)$$
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    \hfill
    \begin{enumerate}
        \item Como $\prod_{n=1}^\infty a_n$ converge, existe $n_0 \in \mathbb{N}$ tal que $a_n \neq 0$ para todo $n \geq n_0$ y $\lim\limits_{N \to \infty} \prod_{n=n_0}^N a_n = q$, con $q > 0$.
              Si $M > n_0$,
              $$a_M = \frac{\prod_{n=n_0}^M a_n}{\prod_{n=n_0}^{M-1} a_n} \xrightarrow[M \to \infty]{} \frac{q}{q} = 1$$

        \item Supongamos que existe $n_0 \in \mathbb{N}$ tal que $a_{n_0} = 0$.
              Como $\prod_{n=1}^\infty a_n$ converge, entonces
              $$\prod_{n=1}^\infty a_n = \lim_{N \to \infty} \prod_{n=1}^N a_n = \lim_{N \to \infty} P_N \to 0$$
              Si $N > n_0$, entonces $P_N = a_1\dots a_{n_0-1}0a_{n_0+1}\dots a_N = 0$.

              Recíprocamente, si $a_n \neq 0$ para todo $n \in \mathbb{N}$, entonces $\prod_{n=1}^\infty a_n \neq 0$ y $\prod_{n=1}^\infty a_n$ converge.

        \item Tomemos $N \in \mathbb{N}$.
              Si $\prod_{n=1}^\infty a_n$ converge, entonces existe $n_0 \in \mathbb{N}$ tal que $a_n \neq 0$ para todo $n \geq n_0$ y $\lim\limits_{M \to \infty} \prod_{n=n_0}^M a_n = q$ con $q \neq 0$.
              Entonces $a_{n+N} \neq 0$ para todo $n \geq n_0$ y además
              $$\prod_{n=n_0}^M a_{n+N} = \prod_{n=n_0+N}^{M+N} a_n = \frac{\prod_{n=n_0}^{M+N} a_n}{a_{n_0}\dots a_{n_0+N-1}} \to \frac{q}{a_{n_0}\dots a_{n_0+N-1}} \neq 0$$
              Por tanto, $\prod_{n=1}^\infty a_{n+N}$ converge.

        \item $\prod_{n=1}^\infty a_n$ y $\prod_{n=1}^\infty b_n$ convergen.
              Entonces:
              \begin{itemize}
                  \item Existe $n_a \in \mathbb{N}$ tal que $a_n \neq 0$ para todo $n \geq n_a$ y $\lim\limits_{N \to \infty} \prod_{n=n_a}^N a_n = l_a \neq 0$.
                  \item Existe $n_b \in \mathbb{N}$ tal que $b_n \neq 0$ para todo $n \geq n_b$ y $\lim\limits_{N \to \infty} \prod_{n=n_b}^N b_n = l_b \neq 0$.
              \end{itemize}
              Sea $n_0 = \max\{n_a, n_b\}$.
              Entonces $a_nb_n \neq 0$ para todo $n \geq n_0$.
              $$\lim_{N \to \infty} \prod_{n=n_0}^N a_nb_n \to c \neq 0$$
              Como los productos convergen,
              $$\prod_{n=1}^\infty a_nb_n = \lim_{N \to \infty} \left(\prod_{n=1}^N a_n\right) \left(\prod_{n=1}^N b_n\right) = \left(\lim_{N \to \infty} \prod_{n=1}^N a_n\right) \left(\lim_{N \to \infty} \prod_{n=1}^N b_n\right) = \left(\prod_{n=1}^\infty a_n\right) \left(\prod_{n=1}^\infty b_n\right)$$
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{theorem}
    Sea $\{a_n\}_{n=1}^\infty \subset \mathbb{C}$, entonces son equivalentes:
    \begin{enumerate}
        \item $\prod_{n=1}^\infty a_n$ converge.
        \item Existe $n_0 \in \mathbb{N}$ tal que $a_n \neq 0$ para todo $n \geq n_0$ y $\sum_{n=n_0}^\infty \Log(a_n)$ converge.
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
    \hfill
    \begin{itemize}
        \item[$\Rightarrow$] Como $\prod_{n=1}^\infty a_n$ converge, existe $n_0 \in \mathbb{N}$ tal que $a_n \neq 0$ para todo $n \geq n_0$ y además $\prod_{n=n_0}^N \to q$ con $q \neq 0$.
            Sea $S_N = \sum_{n=n_0}^N \Log(a_n)$.
            Entonces:
            $$e^{S_N} = e^{\sum_{n=1}^N \Log(a_n)} = \prod_{n=n_0}^N a_n = q_N \Rightarrow S_N \in \log(q_n) \Rightarrow S_N = \Log(a_n) + 2\pi k_Ni, \quad k_N \in \mathbb{Z}$$
            Distinguimos dos casos:
            \begin{enumerate}
                \item Supongamos que $q \notin (-\infty, 0)$.
                      Como $q_N \to q$, entonces existe $N_0 \in \mathbb{N}$ tal que $q_N \notin (-\infty, 0]$ para todo $N \geq N_0$.
                      Así que $\lim\limits_{N \to \infty} \Log(q_N) = \Log(q)$.
                      $$\begin{cases}
                              S_{N+1}-S_N = \Log(q_{N+1})-\Log(q_N) + 2\pi(k_{N+1}-k_N)i \\
                              S_{N+1}-S_N = \Log(a_{N+1}) \xrightarrow[N \to \infty]{} 0
                          \end{cases} \Rightarrow \lim_{N \to \infty} (k_{N+1}-k_N) = 0$$
                      Como $k \in \mathbb{Z}$, entonces existe $j \in \mathbb{N}$ tal que $k_N = k$ para todo $N \geq j$.

                \item Supongamos que $q \in (-\infty, 0)$.
                      Definimos una nueva sucesión $\tilde{a}_{n_0} = -a_{n_0}$ y $\tilde{a}_n = a_n$ para $n > n_0$.
                      $$\tilde{q}_N = \prod_{n=n_0}^N \tilde{a}_n = -\prod_{n=n_0}^N a_n \to -q > 0$$
                      Por el caso anterior. $\tilde{S}_N = \sum_{n=n_0}^N \Log(\tilde{a}_n)$ converge.
                      Equivalentemente, $S_N$ converge.
            \end{enumerate}

        \item[$\Leftarrow$] Falta ver que $\prod_{n=n_0}^N a_n \to q \neq 0$.
            Sabemos que $S_N = \sum_{n=n_0}^N \Log(a_n) \to p$ y $q_N = e^{S_N}$.
            Tomando límites,
            $$\lim_{N \to \infty} q_N = \lim_{N \to \infty} e^{S_N} = e^{\lim_{N \to \infty} S_N} = e^p = q \neq 0$$
    \end{itemize}
\end{proof}

\begin{corollary}
    Sea $\{a_n\}_{n=1}^\infty \subset \mathbb{C} \setminus \{0\}$, entonces son equivalentes:
    \begin{enumerate}
        \item $\prod_{n=1}^\infty a_n$ converge.
        \item $\sum_{n=1}^\infty \Log(a_n)$ converge.
    \end{enumerate}
    Además,
    $$\prod_{n=1}^\infty a_n = e^{\sum_{n=1}^\infty \Log(a_n)}$$
\end{corollary}

Queremos encontrar una noción de convergencia absoluta.
Para las series sabemos lo siguiente.

\begin{theorem}
    Sea $\{a_n\}_{n=1}^\infty \subset \mathbb{C}$, entonces son equivalentes:
    \begin{enumerate}
        \item $\sum_{n=1}^\infty a_n$ converge absolutamente.
        \item Dada $\sigma: \mathbb{N} \to \mathbb{N}$ permutación, $\sum_{n=1}^\infty a_{\sigma(n)}$ converge y es igual a $\sum_{n=1}^\infty a_n$.
        \item Sea $\{A_n\}$ una partición de $\mathbb{N}$ con infinitos elementos.
              Entonces $\sum_{k \in A_n} a_k$ converge y además
              $$\sum_{n=1}^\infty a_n = \sum_{n=1}^\infty \left(\sum_{k \in A_n} a_n\right)$$
    \end{enumerate}
\end{theorem}

Como consecuencia, si $\sum_{n=1}^\infty a_n$ converge absolutamente, en particular converge.

Uniendo los teoremas anteriores, obtenemos el siguiente resultado.

\begin{theorem}
    Sea $\{a_n\}_{n=1}^\infty \subset \mathbb{C} \setminus \{0\}$.
    Entonces son equivalentes:
    \begin{enumerate}
        \item $\sum_{n=1}^\infty \Log(a_n)$ converge absolutamente.
        \item Dada $\sigma: \mathbb{N} \to \mathbb{N}$ permutación, $\prod_{n=1}^\infty a_{\sigma(n)}$ converge y su valor es
              $$\prod_{n=1}^\infty a_n = e^{\sum_{n=1}^\infty \Log(a_n)}$$
        \item Sea $\{A_n\}$ una partición de $\mathbb{N}$ con infinitos elementos.
              Entonces $\prod_{k \in A_n} a_k$ converge y además
              $$\prod_{n=1}^\infty a_n = \prod_{n=1}^\infty \left(\prod_{k \in A_n} a_n\right)$$
    \end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{lemma}
    Sea $\{a_n\}_{n=1}^\infty \subset \mathbb{C} \subset \{0\}$, entonces son equivalentes:
    \begin{enumerate}
        \item $\sum_{n=1}^\infty \Log(a_n)$ converge absolutamente.
        \item $\sum_{n=1}^\infty (1-a_n)$ converge absolutamente.
    \end{enumerate}
\end{lemma}